\documentclass[12pt, compress]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tempora}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{tikz}
\usepackage{algorithm2e}
\usepackage{epigraph}
\usepackage[outdir=./]{epstopdf}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetheme{AnnArbor}
\begin{document}
\author{Dmitry Galanine, Group No. 09--616\\Scientific Supervisor: Zulfira A. Enikeeva}
\title{Использование нейронных сетей для предсказания показателей финансовых рынков}
\subtitle{Using neural networks for foreign exchange quotes prediction}
%\logo{}
\institute{Казанский федеральный университет/Kazan Federal University}
\date{24/06/2018}
\setbeamerfont{page number in head/foot}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\begin{frame}
	\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Цель работы / Goal}
    Основной целью данной работы является выявление конфигураций нейронных сетей, позволяющих предсказывать показатели финансовых рынков с достаточной точностью на основании исторических данных.\\[10mm]
    
    The main goal of the thesis is to detect neural networks configurations which are suitable to predict foreign exchange markets
    quotes with sufficient accuracy, being based on historical data.
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{columns}
   \frametitle{Задачи / Objectives}
\begin{column}{0.5\textwidth}
   \begin{enumerate}[1)]
   \item исследовать математические основы нейросетевого аппарата и специфики финансовых временных рядов;
   \item отобрать типы нейронных сетей, применимые к решению задачи;
   \item реализовать модели таких сетей в виде алгоритмов;
   \item подобрать параметры конфигураций сетей, дающих удовлетворительное решение.
   \end{enumerate}
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
   \begin{enumerate}[1)]
   \item researching the neural networks' mathematical bases and the specifics applied to financial time series;
   \item selecting types of the neural networks suitable to the stated problem;
   \item implementing this networks models as algorithms;
   \item finding configuration parameters giving adequate solutions.
   \end{enumerate}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Аспекты}
    Рассмотрим поставленную задачу в двух аспектах:
    \begin{enumerate}[1)]
    \item как задачу регрессии, заключающуюся в нахождении функции 
    \begin{equation}
    u_t = f(u_{t-1}, u_{t-2},\dots,u_{t-k})
    \end{equation}
    \item как задачу классификации, в которой каждому набору $u_{t-1}, u_{t-2},\dots,u_{t-k}$ будет присваиваться
    класс в зависимости от значения $u_t$:
    \begin{equation}
    (u_{t-1}, u_{t-2},\dots,u_{t-k}) \in C_i, \mbox{если}\ u_t \in (Q_\frac{i-1}{N}, Q_\frac{i}{N}),
    \end{equation}
    где $C_i, 1 \leqslant i \leqslant N$ --- $i$-й класс, $Q_p, 0 \leqslant p \leqslant 1$ --- $p$-я квантиль выборки.   
    \end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Аspects}
    Let's consider the stated problem in two aspects:
    \begin{enumerate}[1)]
    \item as regression problem consisting of finding the function 
    \begin{equation}
    u_t = f(u_{t-1}, u_{t-2},\dots,u_{t-k})
    \end{equation}
    \item as classification problem, in which each set $u_{t-1}, u_{t-2},\dots,u_{t-k}$ is being assigned a class,
    depending of $u_t$:
    \begin{equation}
    (u_{t-1}, u_{t-2},\dots,u_{t-k}) \in C_i \mbox{if}\ u_t \in (Q_\frac{i-1}{N}, Q_\frac{i}{N}),
    \end{equation}
    где $C_i, 1 \leqslant i \leqslant N$ --- $i$th class, $Q_p, 0 \leqslant p \leqslant 1$ --- $p$th sample quantile.   
    \end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Нейронные сети}
    \small
    \textit{Нейронная сеть} представляет собой систему соединённых и взаимодействующих между собой элементов, называемых
    искусственными нейронами,которые отличаются малой сложностью. Каждый нейрон в сети имеет дело только с сигналами, 
    которые он периодически получает, и сигналами, которые он периодически посылает другим нейронам.
    
    Нейронные сети не программируются (в привычном смысле слова), а \textit{обучаются} --- технически процесс обучения сводится
    к определению коэффициентов связей (весов) между нейронами. Возможность такого обучения считается
    основным преимуществом нейронных сетей перед классическими алгоритмами.   
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Neural networks}
    \small
    \textit{Neural network} is a system of connected inter-communicating units called artificial neurons, which are of low
    complexity. Each neuron works only with signals being periodically received from and transmitted to other neurons.
    
    Neural networks are not programmed in the classical sense but \textit{learned} --- technically, the learning process is
    determining coefficients (weights) of connections between the neurons. The possibility of learning is considered the main
    advantage of the neural networks over classical algorithms.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Типы / Types}
    \begin{itemize}
    \item Многослойный персептрон (multi-layered perceptron, MLP)
    \item Сверточная сеть (convolutional network)
    \item Сеть радиально-базисных функций, RBF-сеть (radial basis function network, RBF network)
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{MLP}
    \begin{figure}
    \begin{tikzpicture}[-latex, auto, on grid, semithick, node distance = 15 mm and 45 mm, neuron/.style = { circle, draw } ]
    
    \node[neuron](n1) {1};
    \node[neuron](n2) [below = of n1] {2};
    \node[neuron](n3) [below = of n2] {3};
    \node[neuron](n4) [above right = of n1] {4};
    \node[neuron](n5) [below = of n4] {5};
    \node[neuron](n6) [below = of n5] {6};
    \node[neuron](n7) [below = of n6] {7};
    \node[neuron](n8) [below = of n7] {8};
    \node[neuron](n9) [right = of n5] {9};
    \node[neuron](n10) [right = of n7] {10};
    
    \draw (n1) edge node {} (n4);
    \draw (n1) edge node {} (n5);
    \draw (n1) edge node {} (n6);
    \draw (n1) edge node {} (n7);
    \draw (n1) edge node {} (n8);
    
    \draw (n2) edge node {} (n4);
    \draw (n2) edge node {} (n5);
    \draw (n2) edge node {} (n6);
    \draw (n2) edge node {} (n7);
    \draw (n2) edge node {} (n8);
    
    \draw (n3) edge node {} (n4);
    \draw (n3) edge node {} (n5);
    \draw (n3) edge node {} (n6);
    \draw (n3) edge node {} (n7);
    \draw (n3) edge node {} (n8);
    
    
    \draw (n4) edge node {} (n9);
    \draw (n4) edge node {} (n10);
    
    \draw (n5) edge node {} (n9);
    \draw (n5) edge node {} (n10);
    
    \draw (n6) edge node {} (n9);
    \draw (n6) edge node {} (n10);
    
    \draw (n7) edge node {} (n9);
    \draw (n7) edge node {} (n10);
    
    \draw (n8) edge node {} (n9);
    \draw (n8) edge node {} (n10);
    \end{tikzpicture}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Функция активации / Activation function}
    \begin{equation}
    \varphi(s), s = \sum_{i=1}^n{w_i x_i}
    \end{equation}
    \begin{itemize}
    \item Сигмоида / sigmoid:
    \begin{equation}
    \varphi(s) = \sigma(s) = \frac{1}{1 + e^{-s}}
    \end{equation}
    \item Гиперболический тангенс / hyperbolical tangent:
    \begin{equation}
    \varphi(s) =\tanh s
    \end{equation}
    \item Выпрямительно-линейная функция / rectified linear unit, ReLU:
    \begin{equation}
    \varphi(s) = 
    \begin{cases}
    s, s \geqslant 0\\
    \alpha s, s < 0
    \end{cases}
    (0 \leqslant \alpha \leqslant 1)
    \end{equation}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Обратное распространение ошибки / Backpropagation} 
    \footnotesize
    \begin{algorithm}[H]
    initialize network weights (often small random values)\;
    \Repeat{all examples classified correctly or another stopping criterion satisfied}{
        \ForEach{ex $\in$ training examples}{
            prediction = neural-net-output(network, ex) (forward pass)\;
            actual = teacher-output(ex)\;
            compute error (prediction - actual) at the output units\;
            compute $\Delta w_h$ for all weights from hidden layer to output layer (backward pass)\; 
            compute $\Delta w_i$ for all weights from input layer to hidden layer (backward pass)\;
            update network weights // input layer not modified by error estimate\;
        }
    }
    \end{algorithm}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{CNN}
    \begin{itemize}
    \item слой свертки / pooling layer
    \item слой субдискретизации / subsampling layer
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{RBF-сети / RBF networks}
    \begin{equation}
    \varphi(x) = \sum_{i=1}^{N}a_i\rho(||x - c_i||)
    \end{equation}
    Здесь $\rho$ --- радиально-базисная функция.\\
    Here, $\rho$ is a radial basis function.
    \begin{equation}
    \rho(||x - c_i||) = \exp(-\beta ||x - c_i||)
    \end{equation}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Оценка ошибки / Error estimation}
    \begin{itemize}
    \item среднеквадратическая ошибка / mean squared error, MSE:
    \begin{equation}
    \varepsilon(w, y, \hat{y}) = \frac{1}{k} \sum_{i=1}^{k} (y_i - \hat{y}_i)^2,
    \end{equation}
    \item средняя абсолютная ошибка / mean absolute error, MAE:
    \begin{equation}
    \varepsilon(w, y, \hat{y}) = \frac{1}{k} \sum_{i=1}^{k} |y_i - \hat{y}_i|,
    \end{equation}
    \item перекрестная категориальная энтропия / categorical cross entropy:
    \begin{equation}
    \varepsilon(w, y, \hat{y}) = - \sum_{i=1}^{k} y_i \log \hat{y}_i
    \end{equation}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Подготовка данных / Data preparation}
    \begin{itemize}
    \item Нормализация / Normalising
    \begin{equation}
    h_t = \frac{u_t - \bar{u}}{\sigma_u},
    \end{equation}
    \item Логарифмирование / Taking the logarithm
    \begin{equation}
    h_t = \log \frac{u_{t+1}}{u_{t}}
    \end{equation}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Модели / Models}
    \scriptsize
    \begin{table}[h]
    \caption{Конфигурации / Configurations} 
    \begin{tabular}{|r|c|l|}
    \hline
    \# & Тип / Type  & Параметры / Parameters \\ \hline
    1 & MLP & $N_{in} = 3, |L| = 3, L = \{ 5, 20, 4 \}, N_{out} = 1$ \\ \hline
    2 & MLP & $N_{in} = 20, |L| = 2, L = \{ 40, 80 \}, N_{out} = 1$ \\ \hline
    3 & MLP & $N_{in} = 3, |L| = 3, L = \{ 40, 100, 5 \}, N_{out} = 1$ \\ \hline
    4 & MLP & $N_{in} = 8, |L| = 5, L = \{ 10, 20, 40, 20, 10 \}, N_{out} = 1$ \\ \hline
    5 & MLP & $N_{in} = 30, |L| = 2, L = \{ 250, 500 \}, N_{out} = 1$ \\ \hline
    6 & MLP & $N_{in} = 30, |L| = 4, L = \{ 40, 60, 30, 15 \}, N_{out} = 1$ \\ \hline
    7 & MLP & $N_{in} = 30, |L| = 4, L = \{ 40, 60, 30, 15 \}, N_{out} = 4$ \\ \hline
    8 & MLP & $N_{in} = 30, |L| = 2, L = \{ 250, 500, \}, N_{out} = 10$ \\ \hline
    9 & CNN & $N_{in} = 30, |L| = 2, L = \{ 250, 500, \}, N_{out} = 1$ \\ \hline
    10 & CNN & $N_{in} = 30, |L| = 2, L = \{ 250, 500, \}, N_{out} = 10$ \\ \hline
    11 & RBF & $N_{in} = 5, |L| = 1, L = \{ 10 \}, N_{out} = 1, \beta = 0.05$ \\ \hline
    12 & RBF & $N_{in} = 3, |L| = 1, L = \{ 60 \}, N_{out} = 1, \beta = 0.02$ \\ \hline
    13 & RBF & $N_{in} = 3, |L| = 1, L = \{ 60 \}, N_{out} = 1, \beta = 0.2$ \\ \hline
    14 & RBF & $N_{in} = 3, |L| = 1, L = \{ 60 \}, N_{out} = 1, \beta = 2$ \\ \hline
    15 & RBF & $N_{in} = 3, |L| = 1, L = \{ 60 \}, N_{out} = 4, \beta = 0.2$ \\ \hline
    16 & RBF & $N_{in} = 3, |L| = 1, L = \{ 60 \}, N_{out} = 10, \beta = 0.2$ \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Результаты / Results}
    \scriptsize
    \begin{table}[h]
    \caption{Результаты / Results}
    \begin{tabular}{|p{10mm}|p{20mm}|p{20mm}|p{10mm}|p{10mm}|p{20mm}|}
    \hline
    \# & MSE & RMSE & Accuracy & $R^2$ \% & $t$ \\ \hline
    1 & $2.48 \times 10^{-3}$ & $5.56 \times 10^{-3}$ & & 98.82 & 4.594 \\ \hline
    2 & $2.46 \times 10^{-3}$ & $5.53 \times 10^{-3}$ & & 98.81 & 4.745 \\ \hline
    3 & $2.91 \times 10^{-3}$ & $6.02 \times 10^{-3}$ & & 98.61 & 5.277 \\ \hline
    4 & $2.59 \times 10^{-3}$ & $5.68 \times 10^{-3}$ & & 98.76 & 5.919 \\ \hline
    5 & $4.30 \times 10^{-3}$ & $7.32 \times 10^{-3}$ & & 97.90 & 15.385 \\ \hline
    6 & $2.46 \times 10^{-3}$ & $5.54 \times 10^{-3}$ & & 98.80 & 6.076 \\ \hline
    7 & $5.47 \times 10^{-2}$ & $2.34 \times 10^{-1}$ & 84.03 & 70.80 & 7.072 \\ \hline
    8 & $4.61 \times 10^{-2}$ & $2.15 \times 10^{-1}$ & 70.59 & 48.73 & 17.130 \\ \hline
    9 & $3.27 \times 10^{-3}$ & $6.39 \times 10^{-3}$ & & 98.40 & 28.372 \\ \hline
    10 & $7.86 \times 10^{-2}$ & $2.80 \times 10^{-1}$ & 45.94 & 12.61 & 29.689 \\ \hline
    11 & $4.68 \times 10^{-3}$ & $7.63 \times 10^{-3}$ & & 97.77 & 12.478 \\ \hline
    12 & $2.18 \times 10^{-3}$ & $5.22 \times 10^{-3}$ & & 98.96 & 15.167 \\ \hline
    13 & $2.44 \times 10^{-3}$ & $5.51 \times 10^{-3}$ & & 98.84 & 15.420 \\ \hline
    14 & $3.18 \times 10^{-3}$ & $6.29 \times 10^{-3}$ & & 98.48 & 15.488 \\ \hline
    15 & $2.94 \times 10^{-2}$ & $1.71 \times 10^{-1}$ & 92.82 & 84.32 & 16.972 \\ \hline
    16 & $4.93 \times 10^{-2}$ & $2.22 \times 10^{-1}$ & 72.10 & 45.20 & 16.944 \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Графики / Plots}
    \epigraph{\scriptsize Вы рисуйте, вы рисуйте, вам зачтется...\\Что гадать нам: удалось - не удалось?}
    {\scriptsize Б. Окуджава / B. Okudzhava, 1959}
    \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
    \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{../code/plots/12}
    \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
    \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{../code/plots/16}
    \end{figure}
    \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Заключение / Conclusion}
    
    \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \footnotesize
        В ходе данной работы:
        \begin{enumerate}[1)]
        \item была изучена теория нейронных сетей;
        \item были исследованы основные типы сетей, из них были выявлены применимые к поставленной задаче;
        \item была реализована библиотека моделей для данных типов сетей;
        \item были определены параметры данных сетей, подлежащие конфигурации и настройке;
        \item были выявлены (опытным путем) конфигурации сетей, решающие поставленную задачу наилучшим образом.
        \end{enumerate}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \footnotesize
        During the course of this work:
        \begin{enumerate}[1)]
        \item theory of the neural networks was studied;
        \item main network types were researched, suitable to the stated problem were selected;
        \item model library for these networks was implemented;
        \item configurable and tunable parameters of the given networks were defined;
        \item network configurations giving the best results were found (by practical consideration).
        \end{enumerate}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{center}
    \Large
    Спасибо за внимание!\\
    Thank you for your attention!
    \end{center}
\end{frame}
\end{document}